# Causa do bolsonarismo
A causa da eleição do Bolsonaro não foi a internet ou as fake news. Parem de pensar em termos de causalidade linear, apenas parem. Isso não leva a lugar nenhum. Reduzir a complexidade da ascensão de Bolsonaro e do bolsonarismo a tática de manipulação telemática por meio de fake news é estar míope para o amplo e determinante processo neoliberal de reestruturação da sociedade. Fake news, redes e plataformas são fenômenos neoliberais, assim como Bolsonaro. Como se os processos históricos e sociais se produzissem somente a partir de uma rede fake, como se a “vida virtual” não tivesse vida offline, como se a formação social brasileira tivesse se tornado repentinamente autoritária, fascista, racista, etc.

O ponto é que causalidades são múltiplas e em camadas. As causalidades estruturais (neoliberalização) incluem a digitalização da política de modo geral, e as mais conjunturais incluem a operação de influência invisível que sem dúvida ocorreu. Foi uma interação de fatores. Mas, em meio a tantas camadas de causalidade, uma importante foi a destreza que a direita bolsonarista demonstrou em usar as redes como armas de manipulação. Bolsonaro não foi pioneiro no conteúdo (este ele pôde copiar do senso-comum), mas sim na tática. O uso dos significantes vazios emotivos (informação camuflada) por parte desse pessoal talvez seja uma camada importante.
